{
	"aksVersion": "4.2",
	"nodeId": "0",
	"nodeType": "AKS",
	"nodeTitle": "AKS",
	"QueId": "",
	"Question": "",
	"QuestionType": "",
	"Option1": "",
	"Option2": "",
	"Option3": "",
	"Option4": "",
	"Answer": "",
	"resourceName": "",
	"resourceType": "",
	"resourceId": null,
	"resourcePath": null,
	"programLanguage": "Hindi",
	"nodelist": [{
		"nodeId": "1",
		"nodeType": "Subject",
		"nodeTitle": "Science",
		"QueId": "",
		"Question": "",
		"QuestionType": "",
		"Option1": "",
		"Option2": "",
		"Option3": "",
		"Option4": "",
		"Answer": "",
		"resourceName": "",
		"resourceType": "",
		"resourceId": null,
		"resourcePath": null,
		"programLanguage": "Hindi",
		"nodelist": [{
			"nodeId": "11",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q1",
			"QueId": "1",
			"Question": "अगर हम तराज़ू के एक पलड़े में एक किलो रुई और दूसरे पलड़े में एक किलो लोहा रख दें तो क्या होगा?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "रुई वाला पलड़ा नीचे झुकेगा",
			"Option2": "लोहे वाला पलड़ा नीचे झुकेगा",
			"Option3": "दोनों पलड़े बराबर रहेंगे",
			"Option4": "इनमे से कोई नही",
			"Answer": "दोनों पलड़े बराबर रहेंगे",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "पदार्थ और घनत्व",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6601",
			"resourcePath": "videos/h_substance_density.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "12",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q2",
			"QueId": "2",
			"Question": "इनमें से कौन सी वस्तु पानी में डूब जाएगी?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "तेल",
			"Option2": "पेट्रोल",
			"Option3": "मिट्टी का तेल",
			"Option4": "शहद",
			"Answer": "शहद",
			"difficultyLevel": "Difficult",
			"resourceName": "पदार्थ और घनत्व",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6602",
			"resourcePath": "videos/h_substance_density.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "13",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q3",
			"QueId": "3",
			"Question": "मिट्टी का तेल ____",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "पानी पर तैरता है",
			"Option2": "पानी में डूब जाता है",
			"Option3": "पानी में जलने लगता है",
			"Option4": "पानी में घुल जाता है",
			"Answer": "पानी पर तैरता है",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "पदार्थ और घनत्व",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6603",
			"resourcePath": "videos/h_substance_density.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "14",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q4",
			"QueId": "4",
			"Question": "पदार्थ द्वारा घेरी गई जगह उसका _____ कहलाती है|",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "द्रव्यमान",
			"Option2": "घनत्व",
			"Option3": "आयतन",
			"Option4": "वजन",
			"Answer": "आयतन",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "पदार्थ और घनत्व",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6604",
			"resourcePath": "videos/h_substance_density.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "15",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q5",
			"QueId": "5",
			"Question": "पत्थर पानी में डूब जाता है क्योंकि:",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "पत्थर और पानी का घनत्व बराबर होता है",
			"Option2": "पत्थर का घनत्व पानी के घनत्व से अधिक होता है",
			"Option3": "इनमे से कोई नही",
			"Option4": "पत्थर का घनत्व पानी के घनत्व से कम होता है",
			"Answer": "पत्थर का घनत्व पानी के घनत्व से अधिक होता है",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "पदार्थ और घनत्व",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6605",
			"resourcePath": "videos/h_substance_density.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "16",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q6",
			"QueId": "6",
			"Question": "तेल पानी पर तैरता है, लेकिन शहद पानी में डूब जाता है क्योंकि:",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "शहद का घनत्व तेल और पानी दोनों के घनत्व से अधिक होता है",
			"Option2": "तेल, शहद और पानी तीनों का घनत्व समान होता है",
			"Option3": "शहद का घनत्व तेल और पानी के घनत्व से कम होता है",
			"Option4": "इनमे से कोई नही",
			"Answer": "शहद का घनत्व तेल और पानी दोनों के घनत्व से अधिक होता है",
			"difficultyLevel": "Difficult",
			"resourceName": "पदार्थ और घनत्व",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6606",
			"resourcePath": "videos/h_substance_density.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "17",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q7",
			"QueId": "7",
			"Question": "किसी वस्तु के घनत्व की गणना कैसे की जाती है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "आयतन + द्रव्यमान",
			"Option2": "आयतन X द्रव्यमान",
			"Option3": "आयतन / द्रव्यमान",
			"Option4": "द्रव्यमान / आयतन",
			"Answer": "द्रव्यमान / आयतन",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "पदार्थ और घनत्व",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6607",
			"resourcePath": "videos/h_substance_density.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "18",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q8",
			"QueId": "8",
			"Question": "5 किलो लोहे और 5 किलो रुई में पदार्थ की मात्रा:",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "बराबर होगी",
			"Option2": "रुई में ज्यादा होगी",
			"Option3": "अलग अलग होगी",
			"Option4": "ज्ञात नहीं कर सकते हैं",
			"Answer": "बराबर होगी",
			"difficultyLevel": "Difficult",
			"resourceName": "पदार्थ और घनत्व",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6608",
			"resourcePath": "videos/h_substance_density.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "19",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q9",
			"QueId": "9",
			"Question": "एक ठोस वस्तु बहती नहीं है क्योंकि:",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "एक ठोस वस्तु के परमाणु एक दूसरे से दूर भागते रहते हैं",
			"Option2": "एक ठोस वस्तु में सभी परमाणु एक दूसरे से कसकर बंधे नहीं रहते हैं",
			"Option3": "इनमे से कोई नही",
			"Option4": "एक ठोस वस्तु में सभी परमाणु एक दूसरे से कसकर बंधे रहते हैं",
			"Answer": "एक ठोस वस्तु में सभी परमाणु एक दूसरे से कसकर बंधे रहते हैं",
			"difficultyLevel": "Difficult",
			"resourceName": "पदार्थ की अवस्था",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6609",
			"resourcePath": "videos/h_substance_state.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "20",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q10",
			"QueId": "10",
			"Question": "तापमान, एक पदार्थ में अणुओं और परमाणुओं की औसत _____ ऊर्जा है।",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "स्थितिज",
			"Option2": "गतिज",
			"Option3": "चुम्बकीय",
			"Option4": "विद्युत",
			"Answer": "गतिज",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "पदार्थ की अवस्था",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6610",
			"resourcePath": "videos/h_substance_state.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "21",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q11",
			"QueId": "11",
			"Question": "किसी वस्तु को ठोस अवस्था से तरल अवस्था में कैसे बदला जा सकता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "उसे तोड़कर",
			"Option2": "उसे गर्म करके",
			"Option3": "उसे हिला कर",
			"Option4": "उसे ठंडा करके",
			"Answer": "उसे गर्म करके",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "पदार्थ की अवस्था",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6611",
			"resourcePath": "videos/h_substance_state.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "22",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q12",
			"QueId": "12",
			"Question": "बर्फ पदार्थ की ____ अवस्था है|",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "ठोस",
			"Option2": "इनमे से कोई नही",
			"Option3": "तरल",
			"Option4": "वाष्प",
			"Answer": "ठोस",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "पदार्थ की अवस्था",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6612",
			"resourcePath": "videos/h_substance_state.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "23",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q13",
			"QueId": "13",
			"Question": "किसी वस्तु को उसकी तरल अवस्था से ठोस अवस्था में लाने के लिए उसकी ____ उर्जा कम करनी पड़ती है|",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "स्थितिज",
			"Option2": "गतिज",
			"Option3": "विद्युत",
			"Option4": "चुम्बकीय",
			"Answer": "गतिज",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "पदार्थ की अवस्था",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6613",
			"resourcePath": "videos/h_substance_state.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "24",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q14",
			"QueId": "14",
			"Question": "किसी वस्तु में परमाणुओं का संचलन कितना है, इसका माप उस वस्तु का _____ कहलाता है|",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "द्रव्यमान",
			"Option2": "घनत्व",
			"Option3": "तापमान",
			"Option4": "आयतन",
			"Answer": "तापमान",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "पदार्थ की अवस्था",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6614",
			"resourcePath": "videos/h_substance_state.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "25",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q15",
			"QueId": "15",
			"Question": "सूर्य का गुरुत्वाकर्षण बल पृथ्वी के गुरुत्वाकर्षण बल से:",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "बराबर है",
			"Option2": "अधिक है",
			"Option3": "इनमे से कोई नही",
			"Option4": "कम है",
			"Answer": "अधिक है",
			"difficultyLevel": "Difficult",
			"resourceName": "द्रव्यमान और भार: भाग 1",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6615",
			"resourcePath": "videos/h_mass_weight1.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "26",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q16",
			"QueId": "16",
			"Question": "पृथ्वी हर वस्तु को अपनी और खींचती है| इसे ______ कहते हैं|",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "पृथ्वी का द्रव्यमान",
			"Option2": "पृथ्वी का आयतन",
			"Option3": "पृथ्वी का गुरुत्वाकर्षण बल",
			"Option4": "पृथ्वी का घनत्व",
			"Answer": "पृथ्वी का गुरुत्वाकर्षण बल",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "द्रव्यमान और भार: भाग 1",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6616",
			"resourcePath": "videos/h_mass_weight1.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "27",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q17",
			"QueId": "17",
			"Question": "कोई वस्तु उठाने केलिए पृथ्वी की तुलना में एक व्यक्ति को चांद पर कितना बल लगाना पड़ता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "01-07-2018 00:00:00",
			"Option2": "01-06-2018 00:00:00",
			"Option3": "01-08-2018 00:00:00",
			"Option4": "01-04-2018 00:00:00",
			"Answer": "01-06-2018 00:00:00",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "द्रव्यमान और भार: भाग 1",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6617",
			"resourcePath": "videos/h_mass_weight1.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "28",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q18",
			"QueId": "18",
			"Question": "किसी भी वस्तु में पदार्थ की मात्रा क्या कहलाती है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "पदार्थ का आयतन",
			"Option2": "पदार्थ का वजन",
			"Option3": "पदार्थ का घनत्व",
			"Option4": "पदार्थ का द्रव्यमान",
			"Answer": "पदार्थ का द्रव्यमान",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "द्रव्यमान और भार: भाग 1",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6618",
			"resourcePath": "videos/h_mass_weight1.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "29",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q19",
			"QueId": "19",
			"Question": "जिन वस्तुओं का द्रव्यमान बराबर होता है, उनका वज़न पृथ्वी पर _______ होता है|",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "बराबर",
			"Option2": "अलग-अलग",
			"Option3": "अधिक",
			"Option4": "कहा नहीं जा सकता है",
			"Answer": "बराबर",
			"difficultyLevel": "Difficult",
			"resourceName": "द्रव्यमान और भार: भाग 1",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6619",
			"resourcePath": "videos/h_mass_weight1.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "30",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q20",
			"QueId": "20",
			"Question": "अगर दो वस्तुओं का वज़न या भार पृथ्वी और सूर्य पर अलग-अलग है, तो उनका द्रव्यमान:",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "अलग अलग होगा",
			"Option2": "बराबर होगा",
			"Option3": "कहा नहीं जा सकता है",
			"Option4": "इनमे से कोई नही",
			"Answer": "कहा नहीं जा सकता है",
			"difficultyLevel": "Difficult",
			"resourceName": "द्रव्यमान और भार: भाग 1",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6620",
			"resourcePath": "videos/h_mass_weight1.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "31",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q21",
			"QueId": "21",
			"Question": "तराजू का प्रयोग करते समय हम किस नियम का ध्यान रखते हैं:",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "समान द्रव्यमान की वस्तुओं का वज़न या भार भी समान होता है",
			"Option2": "समान द्रव्यमान की वस्तुओं का वज़न या भार समान नहीं होता है",
			"Option3": "समान आयतन की वस्तुओं का वज़न या भार भी समान होता है",
			"Option4": "इनमे से कोई नही",
			"Answer": "समान द्रव्यमान की वस्तुओं का वज़न या भार भी समान होता है",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "द्रव्यमान और भार: भाग 2",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6621",
			"resourcePath": "videos/h_mass_weight2.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "32",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q22",
			"QueId": "22",
			"Question": "ग्राम किसे मापने की इकाई है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "आयतन",
			"Option2": "द्रव्यमान",
			"Option3": "घनत्व",
			"Option4": "भार",
			"Answer": "द्रव्यमान",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "द्रव्यमान और भार: भाग 2",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6622",
			"resourcePath": "videos/h_mass_weight2.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "33",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q23",
			"QueId": "23",
			"Question": "किसी व्यक्ति का भार या वज़न दूर अंतरिक्ष में ______ होता है|",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "लगभग शून्य",
			"Option2": "पृथ्वी पर उसके भार से अधिक",
			"Option3": "पृथ्वी पर उसके भार के बराबर",
			"Option4": "पृथ्वी पर उसके भार से कम",
			"Answer": "लगभग शून्य",
			"difficultyLevel": "Difficult",
			"resourceName": "द्रव्यमान और भार: भाग 2",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6623",
			"resourcePath": "videos/h_mass_weight2.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "34",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q24",
			"QueId": "24",
			"Question": "अगर एक आलू की बोरी का द्रव्यमान पृथ्वी पर 50 किलो है, तो अंतरिक्ष में इसका द्रव्यमान क्या होगा?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "शून्य",
			"Option2": "50 किलो से कम",
			"Option3": "50 किलो",
			"Option4": "50 किलो से अधिक",
			"Answer": "50 किलो",
			"difficultyLevel": "Difficult",
			"resourceName": "द्रव्यमान और भार: भाग 2",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6624",
			"resourcePath": "videos/h_mass_weight2.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "35",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q25",
			"QueId": "25",
			"Question": "एक चावल की बोरी का भार या वज़न पृथ्वी की तुलना में चांद पर कम होता है क्योंकि:",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "चांद का गुरुत्वाकर्षण बल पृथ्वी के गुरुत्वाकर्षण बल से कम है",
			"Option2": "चांद का गुरुत्वाकर्षण बल पृथ्वी के गुरुत्वाकर्षण बल से अधिक है",
			"Option3": "चांद और पृथ्वी का गुरुत्वाकर्षण बल समान है",
			"Option4": "इनमे से कोई नही",
			"Answer": "चांद का गुरुत्वाकर्षण बल पृथ्वी के गुरुत्वाकर्षण बल से कम है",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "द्रव्यमान और भार: भाग 2",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6625",
			"resourcePath": "videos/h_mass_weight2.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "36",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q26",
			"QueId": "26",
			"Question": "इनमें से कौनसा वाक्य सही है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "अलग-अलग ग्रहों पर भार या वज़न और द्रव्यमान दोनों ही अलग होते हैं",
			"Option2": "अलग-अलग ग्रहों पर भार या वज़न और द्रव्यमान दोनों ही बराबर होते हैं",
			"Option3": "अलग-अलग ग्रहों पर भार या वज़न अलग होता है, पर द्रव्यमान समान रहता है",
			"Option4": "अलग-अलग ग्रहों पर भार या वज़न अलग होता है, पर द्रव्यमान शून्य होता है",
			"Answer": "अलग-अलग ग्रहों पर भार या वज़न अलग होता है, पर द्रव्यमान समान रहता है",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "द्रव्यमान और भार: भाग 2",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6626",
			"resourcePath": "videos/h_mass_weight2.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "37",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q27",
			"QueId": "27",
			"Question": "किसी वस्तु द्वारा महसूस किए जाने वाले ________ बल को उसका वज़न या भार कहते हैं|",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "चुम्बकीय",
			"Option2": "यांत्रिक",
			"Option3": "विद्युत",
			"Option4": "गुरुत्वाकर्षण",
			"Answer": "गुरुत्वाकर्षण",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "द्रव्यमान और भार: भाग 2",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6627",
			"resourcePath": "videos/h_mass_weight2.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "38",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q28",
			"QueId": "28",
			"Question": "दूरी को नापने की इकाई को _____ कहते हैं|",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "मीटर",
			"Option2": "किलोग्राम",
			"Option3": "सेकंड",
			"Option4": "लीटर",
			"Answer": "मीटर",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "समय, दूरी और द्रव्यमान",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6628",
			"resourcePath": "h_time_distance_weight.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "39",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q29",
			"QueId": "29",
			"Question": "पृथ्वी द्वारा अपनी धुरी पर एक चक्कर लगाने के समय को क्या कहते हैं?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "एक घंटा",
			"Option2": "एक दिन",
			"Option3": "एक साल",
			"Option4": "एक महीना",
			"Answer": "एक दिन",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "समय, दूरी और द्रव्यमान",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6629",
			"resourcePath": "h_time_distance_weight.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "40",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q30",
			"QueId": "30",
			"Question": "समय को नापने की इकाई को _____ कहते हैं|",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "मीटर",
			"Option2": "लीटर",
			"Option3": "किलोग्राम",
			"Option4": "सेकंड",
			"Answer": "सेकंड",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "समय, दूरी और द्रव्यमान",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6630",
			"resourcePath": "h_time_distance_weight.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "41",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q31",
			"QueId": "31",
			"Question": "एक सेंटीमीटर में कितने मिलीमीटर होते हैं?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "दस",
			"Option2": "एक",
			"Option3": "पांच",
			"Option4": "सौ",
			"Answer": "दस",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "समय, दूरी और द्रव्यमान",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6631",
			"resourcePath": "h_time_distance_weight.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "42",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q32",
			"QueId": "32",
			"Question": "100 सेंटीमीटर कितने मीटर से मिल कर बना होता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "दस",
			"Option2": "एक",
			"Option3": "सौ",
			"Option4": "पांच",
			"Answer": "एक",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "समय, दूरी और द्रव्यमान",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6632",
			"resourcePath": "h_time_distance_weight.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "43",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q33",
			"QueId": "33",
			"Question": "2.5 मीटर यानी 2 मीटर और _____ सेंटीमीटर|",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "पांच सौ",
			"Option2": "दस",
			"Option3": "पांच",
			"Option4": "पचास",
			"Answer": "पचास",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "समय, दूरी और द्रव्यमान",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6633",
			"resourcePath": "h_time_distance_weight.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "44",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q34",
			"QueId": "34",
			"Question": "द्रव्यमान को मापने की इकाई क्या कहलाती है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "मीटर",
			"Option2": "इंच",
			"Option3": "किलोग्राम",
			"Option4": "सेकंड",
			"Answer": "किलोग्राम",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "समय, दूरी और द्रव्यमान",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6634",
			"resourcePath": "h_time_distance_weight.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "45",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q35",
			"QueId": "35",
			"Question": "सौरमंडल के किस पिंड का स्वयं का प्रकाश होता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "वरुण",
			"Option2": "अरुण",
			"Option3": "सूर्य",
			"Option4": "बृहस्पति",
			"Answer": "सूर्य",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "सौरमंडल",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6635",
			"resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "46",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q36",
			"QueId": "36",
			"Question": "हमारे सौरमंडल में ग्रहों की संख्या कितनी है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "10",
			"Option2": "12",
			"Option3": "8",
			"Option4": "20",
			"Answer": "8",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "सौरमंडल",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6636",
			"resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "47",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q37",
			"QueId": "37",
			"Question": "इनमें से कौनसा वाक्य \u0027ग्रह\u0027 को सही तरह से परिभाषित करता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "उल्कापिंड की परिक्रमा करने वाला खगोलीय पिंड",
			"Option2": "उपग्रह की परिक्रमा करने वाला खगोलीय पिंड",
			"Option3": "सूर्य या किसी तारे की परिक्रमा करने वाला खगोलीय पिंड",
			"Option4": "पृथ्वी की परिक्रमा करने वाला खगोलीय पिंड",
			"Answer": "सूर्य या किसी तारे की परिक्रमा करने वाला खगोलीय पिंड",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "सौरमंडल",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6637",
			"resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "48",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q38",
			"QueId": "38",
			"Question": "इनमे से कौन सा वाक्य \u0027उपग्रह\u0027 को सही तरह से परिभाषित करता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "ग्रहों की परिक्रमा करने वाला खगोलीय पिंड",
			"Option2": "चन्द्रमा की परिक्रमा करने वाला खगोलीय पिंड",
			"Option3": "उल्कापिंड की परिक्रमा करने वाला खगोलीय पिंड",
			"Option4": "अन्तरिक्ष में इधर-उधर घूमने वाला खगोलीय पिंड",
			"Answer": "ग्रहों की परिक्रमा करने वाला खगोलीय पिंड",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "सौरमंडल",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6638",
			"resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "49",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q39",
			"QueId": "39",
			"Question": "इनमें से कौनसा स्थलीय (ठोस सतह वाला) ग्रह है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "वरुण",
			"Option2": "मंगल",
			"Option3": "बृहस्पति",
			"Option4": "अरुण",
			"Answer": "मंगल",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "सौरमंडल",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6639",
			"resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "50",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q40",
			"QueId": "40",
			"Question": "इनमें से कौनसा गैसीय ग्रह है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "शुक्र",
			"Option2": "बुध",
			"Option3": "शनि",
			"Option4": "पृथ्वी",
			"Answer": "शनि",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "सौरमंडल",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6640",
			"resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "51",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q41",
			"QueId": "41",
			"Question": "गलत जोड़ी को चुनिए",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "शुक्र, पृथ्वी",
			"Option2": "बुध, मंगल",
			"Option3": "पृथ्वी, शनि",
			"Option4": "शुक्र, बुध",
			"Answer": "पृथ्वी, शनि",
			"difficultyLevel": "Difficult",
			"resourceName": "सौरमंडल",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6641",
			"resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "52",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q42",
			"QueId": "42",
			"Question": "गलत जोड़ी को चुनिए",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "वरुण, बृहस्पति",
			"Option2": "अरुण, शनि",
			"Option3": "शनि, वरुण",
			"Option4": "बृहस्पति, बुध",
			"Answer": "बृहस्पति, बुध",
			"difficultyLevel": "Difficult",
			"resourceName": "सौरमंडल",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6642",
			"resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "53",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q43",
			"QueId": "43",
			"Question": "रात में में सफ़ेद प्रकाश देने वाले चंद्रमा का पृथ्वी से क्या सम्बन्ध है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "चन्द्रमा पृथ्वी का मामा है",
			"Option2": "चन्द्रमा पृथ्वी की तरह ग्रह है",
			"Option3": "चन्द्रमा पृथ्वी का उपग्रह है",
			"Option4": "चन्द्रमा पृथ्वी का तारा है",
			"Answer": "चन्द्रमा पृथ्वी का उपग्रह है",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "सौरमंडल",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6643",
			"resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "54",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q44",
			"QueId": "44",
			"Question": "सूर्य से ग्रहों का सही क्रम कौनसा है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "वरुण, अरुण, शनि, बृहस्पति",
			"Option2": "बुध, शुक्र, पृथ्वी, मंगल",
			"Option3": "पृथ्वी, मंगल, शनि, बृहस्पति",
			"Option4": "शुक्र, बुध,वरुण, अरुण,",
			"Answer": "बुध, शुक्र, पृथ्वी, मंगल",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "सौरमंडल",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6644",
			"resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "55",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q45",
			"QueId": "45",
			"Question": "कौनसा ग्रह सबसे छोटा और सबसे हल्का है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "शनि",
			"Option2": "पृथ्वी",
			"Option3": "बुध",
			"Option4": "शुक्र",
			"Answer": "बुध",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "सौरमंडल",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6645",
			"resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "56",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q46",
			"QueId": "46",
			"Question": "सौरमंडल के किस ग्रह का एक दिन उसके एक साल से भी बड़ा होता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "पृथ्वी",
			"Option2": "बुध",
			"Option3": "अरुण",
			"Option4": "शुक्र",
			"Answer": "बुध",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "सौरमंडल",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6646",
			"resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "57",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q47",
			"QueId": "47",
			"Question": "सौरमंडल में कौनसा ग्रह सबसे ज्यादा गर्म है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "पृथ्वी",
			"Option2": "मंगल",
			"Option3": "अरुण",
			"Option4": "शुक्र",
			"Answer": "शुक्र",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "सौरमंडल",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6647",
			"resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "58",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q48",
			"QueId": "48",
			"Question": "पृथ्वी के नजदीक कौनसा ग्रह है जिसे भोर और शाम का तारा भी कहते हैं?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "शनि",
			"Option2": "शुक्र",
			"Option3": "बुध",
			"Option4": "पृथ्वी",
			"Answer": "शुक्र",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "सौरमंडल",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6648",
			"resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "59",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q49",
			"QueId": "49",
			"Question": "सौरमंडल का कौनसा ग्रह है जो स्थलीय (ठोस सतह वाला) है जिस पर वातावरण और जल है, तथा उसका एक चन्द्रमा भी है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "शनि",
			"Option2": "पृथ्वी",
			"Option3": "बुध",
			"Option4": "शुक्र",
			"Answer": "पृथ्वी",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "सौरमंडल",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6649",
			"resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "60",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q50",
			"QueId": "50",
			"Question": "अन्तरिक्ष में उपग्रह जिस पिंड का चक्कर लगाते हैं उसे क्या कहते है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "उपग्रह",
			"Option2": "ग्रह",
			"Option3": "तारा",
			"Option4": "पृथ्वी",
			"Answer": "ग्रह",
			"difficultyLevel": "Difficult",
			"resourceName": "सौरमंडल",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6650",
			"resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "61",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q51",
			"QueId": "51",
			"Question": "पृथ्वी के अलावा ऐसा कौनसा ग्रह है जिस पर वातावरण की पतली परत मौजूद है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "मंगल",
			"Option2": "बृहस्पति",
			"Option3": "शनि",
			"Option4": "वरुण",
			"Answer": "मंगल",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "सौरमंडल",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6651",
			"resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "62",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q52",
			"QueId": "52",
			"Question": "कौन सा ग्रह मुख्यतः हाइड्रोजन और हीलियम से बना है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "मंगल",
			"Option2": "बृहस्पति",
			"Option3": "शनि",
			"Option4": "वरुण",
			"Answer": "बृहस्पति",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "सौरमंडल",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6652",
			"resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "63",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q53",
			"QueId": "53",
			"Question": "किस ग्रह के सबसे ज्यादा उपग्रह हैं?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "शनि",
			"Option2": "वरुण",
			"Option3": "बृहस्पति",
			"Option4": "मंगल",
			"Answer": "बृहस्पति",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "सौरमंडल",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6653",
			"resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "64",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q54",
			"QueId": "54",
			"Question": "हमारे सौरमंडल में कौनसा ग्रह आकार में सबसे बड़ा और भारी है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "मंगल",
			"Option2": "बृहस्पति",
			"Option3": "शनि",
			"Option4": "वरुण",
			"Answer": "बृहस्पति",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "सौरमंडल",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6654",
			"resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "65",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q55",
			"QueId": "55",
			"Question": "शनि ग्रह पानी में तैर सकता है क्योंकि:",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "वह लकड़ी का बना है",
			"Option2": "उसका घनत्व पानी से कम है",
			"Option3": "वह दूसरे ग्रहों से हल्का है",
			"Option4": "उसके पास छल्ले हैं",
			"Answer": "उसका घनत्व पानी से कम है",
			"difficultyLevel": "Difficult",
			"resourceName": "सौरमंडल",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6655",
			"resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "66",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q56",
			"QueId": "56",
			"Question": "हमारे सौरमंडल में सबसे ठंडा ग्रह कौनसा है ?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "शनि",
			"Option2": "पृथ्वी",
			"Option3": "अरुण",
			"Option4": "वरुण",
			"Answer": "अरुण",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "सौरमंडल",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6656",
			"resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "67",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q57",
			"QueId": "57",
			"Question": "किस ग्रह का 1 साल पृथ्वी के 164 साल के बराबर होता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "शनि",
			"Option2": "पृथ्वी",
			"Option3": "अरुण",
			"Option4": "वरुण",
			"Answer": "वरुण",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "सौरमंडल",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6657",
			"resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "68",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q58",
			"QueId": "58",
			"Question": "अंतरिक्ष से देखने पर पृथ्वी हमें किस रंग की दिखाई देती है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "काली",
			"Option2": "नीली",
			"Option3": "हरी",
			"Option4": "भूरी",
			"Answer": "नीली",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "अंतरिक्ष से पृथ्वी",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6658",
			"resourcePath": "videos/h_earth_space.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "69",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q59",
			"QueId": "59",
			"Question": "अंतरिक्ष से देखने पर जो पृथ्वी का नीला भाग दिखाई देता है, वह क्या है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "पानी",
			"Option2": "पेड़",
			"Option3": "जमीन",
			"Option4": "हवा",
			"Answer": "पानी",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "अंतरिक्ष से पृथ्वी",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6659",
			"resourcePath": "videos/h_earth_space.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "70",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q60",
			"QueId": "60",
			"Question": "अन्तरिक्ष से पृथ्वी नीली क्यों दिखती है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "पानी की वजह से",
			"Option2": "पेड़ों की वजह से",
			"Option3": "जमीन की वजह से",
			"Option4": "जीव-जन्तुओं की वजह से",
			"Answer": "पानी की वजह से",
			"difficultyLevel": "Difficult",
			"resourceName": "अंतरिक्ष से पृथ्वी",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6660",
			"resourcePath": "videos/h_earth_space.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "71",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q61",
			"QueId": "61",
			"Question": "अन्तरिक्ष यात्री 24 घंटे में कितनी बार सूर्योदय और सूर्यास्त देखते हैं?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "4",
			"Option2": "8",
			"Option3": "12",
			"Option4": "16",
			"Answer": "16",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "अंतरिक्ष से पृथ्वी",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6661",
			"resourcePath": "videos/h_earth_space.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "72",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q62",
			"QueId": "62",
			"Question": "मानव कंकाल किससे बना होता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "मांसपेशियों",
			"Option2": "हड्डियों",
			"Option3": "खून",
			"Option4": "स्टील",
			"Answer": "हड्डियों",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "हमारा कंकाल",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6662",
			"resourcePath": "videos/h_skeleton_system_general.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "73",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q63",
			"QueId": "63",
			"Question": "मानव शरीर में रक्त कणों का निर्माण कहां होता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "मांसपेशियों में",
			"Option2": "हड्डियों में",
			"Option3": "खून में",
			"Option4": "त्वचा में",
			"Answer": "हड्डियों में",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "हमारा कंकाल",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6663",
			"resourcePath": "videos/h_skeleton_system_general.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "74",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q64",
			"QueId": "64",
			"Question": "मानव कंकाल में कितनी हड्डियां होती हैं?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "106",
			"Option2": "206",
			"Option3": "306",
			"Option4": "406",
			"Answer": "206",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "हमारा कंकाल",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6664",
			"resourcePath": "videos/h_skeleton_system_general.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "75",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q65",
			"QueId": "65",
			"Question": "फीमर\u0027 नाम की हड्डी शरीर में कहाँ पाई जाती है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "गर्दन",
			"Option2": "जांघ",
			"Option3": "हाथ",
			"Option4": "खोपड़ी",
			"Answer": "जांघ",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "हमारा कंकाल",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6665",
			"resourcePath": "videos/h_skeleton_system_general.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "76",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q66",
			"QueId": "66",
			"Question": "रीढ़ की हड्डी किस प्रकार की होती है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "चपटी",
			"Option2": "लम्बी",
			"Option3": "अनियमित",
			"Option4": "छोटी",
			"Answer": "अनियमित",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "हमारा कंकाल",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6666",
			"resourcePath": "videos/h_skeleton_system_general.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "77",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q67",
			"QueId": "67",
			"Question": "इनमें से मानव शरीर की कौनसी हड्डी लम्बी हड्डी मानी जाती है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "जांघ की हड्डी",
			"Option2": "टखने की हड्डी",
			"Option3": "कलाई की हड्डी",
			"Option4": "रीढ़ की हड्डी",
			"Answer": "पैर की हड्डी",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "हमारा कंकाल",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6667",
			"resourcePath": "videos/h_skeleton_system_general.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "78",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q68",
			"QueId": "68",
			"Question": "इनमें से मानव शरीर की कौनसी हड्डी छोटी हड्डी मानी जाती है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "जांघ की हड्डी",
			"Option2": "टखने की हड्डी",
			"Option3": "कलाई की हड्डी",
			"Option4": "छाती का पिंजड़ा",
			"Answer": "कलाई की हड्डी",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "हमारा कंकाल",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6668",
			"resourcePath": "videos/h_skeleton_system_general.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "79",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q69",
			"QueId": "69",
			"Question": "इनमें से मानव शरीर की कौनसी हड्डी चपटी हड्डी मानी जाती है ?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "पैर की हड्डी",
			"Option2": "टखने की हड्डी",
			"Option3": "कंधे की हड्डी",
			"Option4": "रीढ़ की हड्डी",
			"Answer": "कंधे की हड्डी",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "हमारा कंकाल",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6669",
			"resourcePath": "videos/h_skeleton_system_general.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "80",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q70",
			"QueId": "70",
			"Question": "मानव शरीर की हड्डियां इनमें से कौनसा काम करती हैं?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "रक्त कणों का निर्माण करना",
			"Option2": "भोजन का निर्माण करना",
			"Option3": "भोजन का पाचन करना",
			"Option4": "रक्त को पूरे शरीर में पहुँचाना",
			"Answer": "रक्त कणों का निर्माण करना",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "हमारा कंकाल",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6670",
			"resourcePath": "videos/h_skeleton_system_general.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "81",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q71",
			"QueId": "71",
			"Question": "फीमर हड्डी के बारे में कौनसा कथन सही है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "सबसे लम्बी और मजबूत होती है",
			"Option2": "सबसे छोटी और मजबूत होती है",
			"Option3": "सबसे लम्बी और कमजोर होती है",
			"Option4": "सबसे छोटी और कमजोर होती है",
			"Answer": "सबसे लम्बी और मजबूत होती है",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "हमारा कंकाल",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6671",
			"resourcePath": "videos/h_skeleton_system_general.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "82",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q72",
			"QueId": "72",
			"Question": "एक वयस्क मनुष्य के कंकाल का वजन लगभग कितना होता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "लगभग 5 किग्रा",
			"Option2": "लगभग 100 किग्रा",
			"Option3": "लगभग 50 किग्रा",
			"Option4": "लगभग 10 किग्रा",
			"Answer": "लगभग 10 किग्रा",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "हमारा कंकाल",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6672",
			"resourcePath": "videos/h_skeleton_system_general.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "83",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q73",
			"QueId": "73",
			"Question": "इनमें से कौनसी हड्डी मानव शरीर के अक्षीय कंकाल का हिस्सा है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "कूल्हा",
			"Option2": "बांह",
			"Option3": "कलाई",
			"Option4": "मेरुदंड",
			"Answer": "मेरुदंड",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "हमारा कंकाल",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6673",
			"resourcePath": "videos/h_skeleton_system_general.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "84",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q74",
			"QueId": "74",
			"Question": "इनमें से कौनसी हड्डी मानव शरीर के अक्षीय कंकाल का हिस्सा है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "कूल्हा",
			"Option2": "बांह",
			"Option3": "खोपड़ी",
			"Option4": "कलाई",
			"Answer": "खोपड़ी",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "हमारा कंकाल",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6674",
			"resourcePath": "videos/h_skeleton_system_general.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "85",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q75",
			"QueId": "75",
			"Question": "इनमें से कौनसी हड्डी मानव शरीर के अक्षीय कंकाल का हिस्सा है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "कूल्हा",
			"Option2": "छाती का पिंजड़ा",
			"Option3": "कलाई",
			"Option4": "बांह",
			"Answer": "छाती का पिंजड़ा",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "हमारा कंकाल",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6675",
			"resourcePath": "videos/h_skeleton_system_general.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "86",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q76",
			"QueId": "76",
			"Question": "इनमे से कौनसी हड्डी मानव शरीर के बाहरी/बाह्य कंकाल का हिस्सा है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "हाथ",
			"Option2": "मेरुरज्जु",
			"Option3": "खोपड़ी",
			"Option4": "पसलियाँ",
			"Answer": "हाथ",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "हमारा कंकाल",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6676",
			"resourcePath": "videos/h_skeleton_system_general.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "87",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q77",
			"QueId": "77",
			"Question": "इनमे से कौनसी हड्डी मानव शरीर के बाहरी/बाह्य कंकाल का हिस्सा है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "मेरुरज्जु",
			"Option2": "पैर",
			"Option3": "खोपड़ी",
			"Option4": "पसलियाँ",
			"Answer": "पैर",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "हमारा कंकाल",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6677",
			"resourcePath": "videos/h_skeleton_system_general.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "88",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q78",
			"QueId": "78",
			"Question": "ऐसा कौनसा जीव है जो जमीन और पानी दोनों में रह सकता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "शेर",
			"Option2": "मेंढक",
			"Option3": "मनुष्य",
			"Option4": "कौआ",
			"Answer": "मेंढक",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "हमारे कंकाल के मुख्य भाग",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6678",
			"resourcePath": "videos/h_skeleton_system1.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "89",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q79",
			"QueId": "79",
			"Question": "मानव शरीर में हिल सकने वाले जोड़ों को क्या कहते हैं?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "एलिप्सॉइड जोड़",
			"Option2": "पिवट जोड़",
			"Option3": "बॉल और सॉकेट",
			"Option4": "सिनोवियल",
			"Answer": "सिनोवियल",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "जोड़ से जुड़े हम",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6679",
			"resourcePath": "videos/h_skeleton_system4.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "90",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q80",
			"QueId": "80",
			"Question": "मानव शरीर में सिनोवियल जोड़ के कितने प्रकार होते हैं?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "चार",
			"Option2": "पांच",
			"Option3": "छः",
			"Option4": "सात",
			"Answer": "छः",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "जोड़ से जुड़े हम",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6680",
			"resourcePath": "videos/h_skeleton_system4.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "91",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q81",
			"QueId": "81",
			"Question": "हथेली को अलविदा करने में हिलाते वक्त कौनसा जोड़ काम करता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "एलिप्सॉइड जोड़",
			"Option2": "पिवट जोड़",
			"Option3": "बॉल और सॉकेट",
			"Option4": "हिन्ज",
			"Answer": "एलिप्सॉइड जोड़",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "जोड़ से जुड़े हम",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6681",
			"resourcePath": "videos/h_skeleton_system4.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "92",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q82",
			"QueId": "82",
			"Question": "दिए गए जोड़ों में से कौनसा जोड़ सैडल जोड़ का उदाहरण है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "गर्दन का जोड़",
			"Option2": "अंगूठे का जोड़",
			"Option3": "कोहनी का जोड़",
			"Option4": "कूल्हे का जोड़",
			"Answer": "अंगूठे का जोड़",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "जोड़ से जुड़े हम",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6682",
			"resourcePath": "videos/h_skeleton_system4.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "93",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q83",
			"QueId": "83",
			"Question": "मानव कंकाल के किस भाग में न हिल सकने वाले जोड़ होते हैं?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "खोपड़ी के जोड़",
			"Option2": "गर्दन का जोड़",
			"Option3": "बांह का जोड़",
			"Option4": "कलाई का जोड़",
			"Answer": "खोपड़ी के जोड़",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "जोड़ से जुड़े हम",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6683",
			"resourcePath": "videos/h_skeleton_system4.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "94",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q84",
			"QueId": "84",
			"Question": "मानव शरीर में कूल्हे का जोड़ किस जोड़ का उदाहरण है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "एलिप्सॉइड जोड़",
			"Option2": "पिवट जोड़",
			"Option3": "बॉल और सॉकेट जोड़",
			"Option4": "हिन्ज जोड़",
			"Answer": "बॉल और सॉकेट",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "जोड़ से जुड़े हम",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6684",
			"resourcePath": "videos/h_skeleton_system4.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "95",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q85",
			"QueId": "85",
			"Question": "मानव शरीर में कौनसा जोड़ दरवाजे के कब्जे की तरह काम करता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "एलिप्सॉइड जोड़",
			"Option2": "पिवट जोड़",
			"Option3": "बॉल और सॉकेट जोड़",
			"Option4": "हिन्ज जोड़",
			"Answer": "हिन्ज",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "जोड़ से जुड़े हम",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6685",
			"resourcePath": "videos/h_skeleton_system4.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "96",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q86",
			"QueId": "86",
			"Question": "कौन से जोड़ के दोनों भी हड्डियों में उत्तल व अवतल दोनों सतहें पाई जाती है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "सैडल जोड़",
			"Option2": "पिवट जोड़",
			"Option3": "बॉल और सॉकेट जोड़",
			"Option4": "प्लेन जोड़",
			"Answer": "सैडल जोड़",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "जोड़ से जुड़े हम",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6686",
			"resourcePath": "videos/h_skeleton_system4.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "97",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q87",
			"QueId": "87",
			"Question": "मानव शरीर में कौनसा जोड़ रोटी को तवे से उलटते वक्त करता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "सैडल जोड़",
			"Option2": "पिवट जोड़",
			"Option3": "बॉल और सॉकेट जोड़",
			"Option4": "प्लेन जोड़",
			"Answer": "पिवट जोड़",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "जोड़ से जुड़े हम",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6687",
			"resourcePath": "videos/h_skeleton_system4.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "98",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q88",
			"QueId": "88",
			"Question": "किस प्रकार के जोड़ में सपाट सतह वाली दो हड्डियां एक-दूसरे से जुड़ी होती हैं?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "सैडल जोड़",
			"Option2": "पिवट जोड़",
			"Option3": "बॉल और सॉकेट जोड़",
			"Option4": "प्लेन जोड़",
			"Answer": "प्लेन जोड़",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "जोड़ से जुड़े हम",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6688",
			"resourcePath": "videos/h_skeleton_system4.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "99",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q89",
			"QueId": "89",
			"Question": "मानव शरीर में खोपड़ी की हड्डी किस आकार की हड्डी होती है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "पतली",
			"Option2": "चपटी",
			"Option3": "छोटी",
			"Option4": "अनियमित",
			"Answer": "चपटी",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "हमारी खोपड़ी",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6689",
			"resourcePath": "videos/h_skeleton_system3.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "100",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q90",
			"QueId": "90",
			"Question": "मानव शरीर में रीढ़ की हड्डी कितने भागो में बटी हुई होती है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "एक",
			"Option2": "दो",
			"Option3": "तिन",
			"Option4": "चार",
			"Answer": "चार",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "रीढ़ को जानें",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6690",
			"resourcePath": "videos/h_skeleton_system5.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "101",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q91",
			"QueId": "91",
			"Question": "मानव शरीर में ऐसी कौनसी हड्डी होती है जो जानवरों में पूंछ का हिस्सा बनाती है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "कोक्सिक्स",
			"Option2": "सेक्रम",
			"Option3": "एटलस",
			"Option4": "एक्सिस",
			"Answer": "कोक्सिक्स",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "रीढ़ को जानें",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6691",
			"resourcePath": "videos/h_skeleton_system5.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "102",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q92",
			"QueId": "92",
			"Question": "हृदय शरीर का एक महत्वपूर्ण अंग है. यह किससे बना होता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "जोड़",
			"Option2": "रक्त",
			"Option3": "मांसपेशी",
			"Option4": "हड्डी",
			"Answer": "मांसपेशी",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "रक्त का परिचय",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6692",
			"resourcePath": "videos/h_bloodIntro.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "103",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q93",
			"QueId": "93",
			"Question": "मानव शरीर में पसलियां इनमें से किस अंग की सुरक्षा करती हैं?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "हृदय",
			"Option2": "दिमाग",
			"Option3": "आंख",
			"Option4": "मूत्राशय",
			"Answer": "हृदय",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "रक्त का परिचय",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6693",
			"resourcePath": "videos/h_bloodIntro.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "104",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q94",
			"QueId": "94",
			"Question": "हृदय की धड़कन किस उपकरण से सुनी जाती है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "स्टेथोस्कोप",
			"Option2": "स्फिग्मोमैनोमीटर",
			"Option3": "बैरोमीटर",
			"Option4": "थर्मामीटर",
			"Answer": "स्टेथोस्कोप",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "रक्त का परिचय",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6694",
			"resourcePath": "videos/h_bloodIntro.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "105",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q95",
			"QueId": "95",
			"Question": "रक्त में किसकी कमी की वजह से पलकों के अंदर का हिस्सा फीके रंग का दिखता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "लौह",
			"Option2": "प्लाज्मा",
			"Option3": "श्वेत रक्त कणिका",
			"Option4": "प्लेटलेट",
			"Answer": "लौह",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "रक्त का परिचय",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6695",
			"resourcePath": "videos/h_bloodIntro.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "106",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q96",
			"QueId": "96",
			"Question": "किस पदार्थ की वजह से रक्त लाल रंग का दिखता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "श्वेत रक्त कणिका",
			"Option2": "हीमोग्लोबिन",
			"Option3": "प्लाज्मा",
			"Option4": "प्लेटलेट",
			"Answer": "हीमोग्लोबिन",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "रक्त में होता क्या है",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6696",
			"resourcePath": "videos/h_formationOfBlood.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "107",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q97",
			"QueId": "97",
			"Question": "लाल रक्त कणिकाओं में इनमें से क्या पाया जाता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "हीमोग्लोबिन",
			"Option2": "ऑक्सीजन",
			"Option3": "प्रोटीन",
			"Option4": "शर्करा",
			"Answer": "हीमोग्लोबिन",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "रक्त में होता क्या है",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6697",
			"resourcePath": "videos/h_formationOfBlood.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "108",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q98",
			"QueId": "98",
			"Question": "हीमोग्लोबिन में क्या पाया जाता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "प्लाज्मा",
			"Option2": "प्लेटलेट",
			"Option3": "ऑक्सीजन",
			"Option4": "लौह",
			"Answer": "लौह",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "रक्त में होता क्या है",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6698",
			"resourcePath": "videos/h_formationOfBlood.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "109",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q99",
			"QueId": "99",
			"Question": "रक्त के किस घटक में हीमोग्लोबिन पाया जाता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "लाल रक्त कणिका",
			"Option2": "श्वेत रक्त कणिका",
			"Option3": "आमाशय",
			"Option4": "प्लेटलेट",
			"Answer": "लाल रक्त कणिका",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "रक्त में होता क्या है",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6699",
			"resourcePath": "videos/h_formationOfBlood.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "110",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q100",
			"QueId": "100",
			"Question": "रक्त के घटकों को अलग करने के लिए किस मशीन का इस्तेमाल किया जाता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "स्टेथोस्कोप",
			"Option2": "सेन्ट्रीफ्यूज मशीन",
			"Option3": "स्फिग्मोमैनोमीटर",
			"Option4": "मोटर",
			"Answer": "सेन्ट्रीफ्यूज मशीन",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "रक्त में होता क्या है",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6700",
			"resourcePath": "videos/h_formationOfBlood.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "111",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q101",
			"QueId": "101",
			"Question": "रक्त के किस हिस्से में मुख्यतः विटामिन, खनिज और कार्बोहाइड्रेट होता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "प्लाज्मा",
			"Option2": "श्वेत रक्त कणिका",
			"Option3": "लाल रक्त कणिका",
			"Option4": "प्लेटलेट",
			"Answer": "प्लाज्मा",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "रक्त में होता क्या है",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6701",
			"resourcePath": "videos/h_formationOfBlood.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "112",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q102",
			"QueId": "102",
			"Question": "रक्त का बहाव रोकने के लिए थक्के जमाने का काम कौन करता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "लाल रक्त कणिका",
			"Option2": "सफ़ेद रक्त कणिका",
			"Option3": "प्लाज्मा",
			"Option4": "प्लेटलेट",
			"Answer": "प्लेटलेट",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "रक्त में होता क्या है",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6702",
			"resourcePath": "videos/h_formationOfBlood.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "113",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q103",
			"QueId": "103",
			"Question": "इनमें से कौन रक्त का एक घटक है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "ऑक्सीजन",
			"Option2": "भोजन",
			"Option3": "प्लाज्मा",
			"Option4": "वायरस",
			"Answer": "प्लाज्मा",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "रक्त में होता क्या है",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6703",
			"resourcePath": "videos/h_formationOfBlood.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "114",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q104",
			"QueId": "104",
			"Question": "इनमें से कौन रक्त का एक घटक है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "ऑक्सीजन",
			"Option2": "लाल रक्त कणिका",
			"Option3": "भोजन",
			"Option4": "वायरस",
			"Answer": "लाल रक्त कणिका",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "रक्त में होता क्या है",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6704",
			"resourcePath": "videos/h_formationOfBlood.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "115",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q105",
			"QueId": "105",
			"Question": "इनमें से कौन रक्त का एक घटक है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "ऑक्सीजन",
			"Option2": "भोजन",
			"Option3": "वायरस",
			"Option4": "सफेद रक्त कणिका",
			"Answer": "सफेद रक्त कणिका",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "रक्त में होता क्या है",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6705",
			"resourcePath": "videos/h_formationOfBlood.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "116",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q106",
			"QueId": "106",
			"Question": "इनमें से कौन रक्त का एक घटक है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "प्लेटलेट",
			"Option2": "भोजन",
			"Option3": "ऑक्सीजन",
			"Option4": "वायरस",
			"Answer": "प्लेटलेट्स",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "रक्त में होता क्या है",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6706",
			"resourcePath": "videos/h_formationOfBlood.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "117",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q107",
			"QueId": "107",
			"Question": "इनमें से कौन रक्त का एक घटक नहीं है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "प्लेटलेट",
			"Option2": "लाल रक्त कणिका",
			"Option3": "प्लाज्मा",
			"Option4": "वसा",
			"Answer": "वसा",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "रक्त में होता क्या है",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6707",
			"resourcePath": "videos/h_formationOfBlood.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "118",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q108",
			"QueId": "108",
			"Question": "लाल रक्त कणिकाएं, श्वेत रक्त कणिकाएं, प्लेटलेट्स और प्लाज्मा किसके घटक हैं?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "रक्त",
			"Option2": "भोजन",
			"Option3": "ह्रदय",
			"Option4": "पाचक रस",
			"Answer": "रक्त",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "रक्त में होता क्या है",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6708",
			"resourcePath": "videos/h_formationOfBlood.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "119",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q109",
			"QueId": "109",
			"Question": "रक्त का कौनसा घटक बाहरी रोगाणुओं से शरीर की रक्षा करता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "श्वेत रक्त कणिका",
			"Option2": "लाल रक्त कणिका",
			"Option3": "प्लेटलेट",
			"Option4": "हड्डी",
			"Answer": "श्वेत रक्त कणिका",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "रक्त में होता क्या है",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6709",
			"resourcePath": "videos/h_formationOfBlood.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "120",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q110",
			"QueId": "110",
			"Question": "इनमें से किस घटक की तुलना सैनिक से की जा सकती है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "श्वेत रक्त कणिका",
			"Option2": "लाल रक्त कणिका",
			"Option3": "प्लेटलेट",
			"Option4": "प्लाज्मा",
			"Answer": "श्वेत रक्त कणिका",
			"difficultyLevel": "Difficult",
			"resourceName": "रक्त में होता क्या है",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6710",
			"resourcePath": "videos/h_formationOfBlood.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "121",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q111",
			"QueId": "111",
			"Question": "रक्त का कौनसा घटक ऑक्सीजन ले जाता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "ह्रदय",
			"Option2": "भोजन",
			"Option3": "लार",
			"Option4": "लाल रक्त कणिका",
			"Answer": "लाल रक्त कणिका",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "रक्त में होता क्या है",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6711",
			"resourcePath": "videos/h_formationOfBlood.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "122",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q112",
			"QueId": "112",
			"Question": "हमारा हृदय आकार में लगभग किसके बराबर होता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "मुट्ठी",
			"Option2": "पेट",
			"Option3": "पैर",
			"Option4": "सिर",
			"Answer": "मुट्ठी",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6712",
			"resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "123",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q113",
			"QueId": "113",
			"Question": "ऑक्सीजन युक्त रक्त को क्या कहते हैं?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "शुद्ध रक्त",
			"Option2": "अशुद्ध रक्त",
			"Option3": "प्लाज्मा",
			"Option4": "लौह",
			"Answer": "शुद्ध रक्त",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6713",
			"resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "124",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q114",
			"QueId": "114",
			"Question": "शुद्ध रक्त का मतलब_____________ युक्त रक्त होता हैं.",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "नाइट्रोजन",
			"Option2": "ऑक्सीजन",
			"Option3": "हवा",
			"Option4": "कार्बन डाइऑक्साइड",
			"Answer": "ऑक्सीजन",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6714",
			"resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "125",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q115",
			"QueId": "115",
			"Question": "कार्बन डाइऑक्साइड युक्त रक्त को क्या कहते हैं?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "शुद्ध रक्त",
			"Option2": "अशुद्ध रक्त",
			"Option3": "प्लाज्मा",
			"Option4": "लौह",
			"Answer": "अशुद्ध रक्त",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6715",
			"resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "126",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q116",
			"QueId": "116",
			"Question": "अशुद्ध रक्त का मतलब____________ युक्त रक्त होता है.",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "नाइट्रोजन",
			"Option2": "ऑक्सीजन",
			"Option3": "हवा",
			"Option4": "कार्बन डाइऑक्साइड",
			"Answer": "कार्बन डाइऑक्साइड",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6716",
			"resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "127",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q117",
			"QueId": "117",
			"Question": "हृदय के चार खानों में से ऊपरी खानों को क्या कहते हैं?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "यकृत",
			"Option2": "वेंट्रिकल",
			"Option3": "एट्रीयम",
			"Option4": "फेफड़े",
			"Answer": "एट्रीयम",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6717",
			"resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "128",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q118",
			"QueId": "118",
			"Question": "हृदय के चार खानों में से निचले खानों को क्या कहते हैं?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "वेंट्रिकल",
			"Option2": "एट्रीयम",
			"Option3": "फेफड़े",
			"Option4": "यकृत",
			"Answer": "वेंट्रिकल",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6718",
			"resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "129",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q119",
			"QueId": "119",
			"Question": "दिए गए अंगों में से किस अंग में कार्बन डाइऑक्साइड और ऑक्सीजन की अदला-बदली होती है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "फेफड़े",
			"Option2": "हृदय",
			"Option3": "पेट",
			"Option4": "गुर्दे",
			"Answer": "फेफड़े",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6719",
			"resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "130",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q120",
			"QueId": "120",
			"Question": "शरीर से ह्रदय की ओर आते समय रक्त कौनसी गैस लेकर आता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "ऑक्सीजन",
			"Option2": "नाइट्रोजन",
			"Option3": "कार्बन डाइऑक्साइड",
			"Option4": "अमोनिया",
			"Answer": "कार्बन डाइऑक्साइड",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6720",
			"resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "131",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q121",
			"QueId": "121",
			"Question": "ह्रदय से शरीर की ओर जाते समय रक्त कौनसी गैस लेकर जाता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "ऑक्सीजन",
			"Option2": "नाइट्रोजन",
			"Option3": "कार्बन डाइऑक्साइड",
			"Option4": "अमोनिया",
			"Answer": "ऑक्सीजन",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6721",
			"resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "132",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q122",
			"QueId": "122",
			"Question": "रक्त शरीर में किसके जरिए यात्रा करता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "आमाशय",
			"Option2": "फेफड़े",
			"Option3": "रक्तवाहिनियां",
			"Option4": "गुर्दे",
			"Answer": "रक्तवाहिनियां",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6722",
			"resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "133",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q123",
			"QueId": "123",
			"Question": "शरीर के किस अंग में रक्त में ऑक्सीजन घुलती है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "फेफड़े",
			"Option2": "ह्रदय",
			"Option3": "गुर्दे",
			"Option4": "मस्तिष्क",
			"Answer": "फेफड़े",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6723",
			"resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "134",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q124",
			"QueId": "124",
			"Question": "रक्त उलटी दिशा में न बहे, इसलिए ह्रदय में क्या होते हैं?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "छिद्र",
			"Option2": "रक्तवाहिनियां",
			"Option3": "वाल्व",
			"Option4": "हड्डियां",
			"Answer": "वाल्व",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6724",
			"resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "135",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q125",
			"QueId": "125",
			"Question": "मनुष्य के ह्रदय के कितने भाग होते हैं?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "दो",
			"Option2": "चार",
			"Option3": "छः",
			"Option4": "आठ",
			"Answer": "चार",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6725",
			"resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "136",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q126",
			"QueId": "126",
			"Question": "इनमें से कौनसा जोड़ा रक्त परिसंचरण तंत्र का हिस्सा है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "ह्रदय और रक्तवाहिनियां",
			"Option2": "आंत और आमाशय",
			"Option3": "यकृत और ह्रदय",
			"Option4": "फेफड़े और गुर्दे",
			"Answer": "ह्रदय और रक्तवाहिनियां",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6726",
			"resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "137",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q127",
			"QueId": "127",
			"Question": "रक्त में मिली हुई कार्बन डाइऑक्साइड शरीर के किस अंग में छोड़ी जाती है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "फेफड़े",
			"Option2": "ह्रदय",
			"Option3": "आमाशय",
			"Option4": "यकृत",
			"Answer": "फेफड़े",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6727",
			"resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "138",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q128",
			"QueId": "128",
			"Question": "हृदय और रक्तवाहिनियों से मिलकर हमारे शरीर का कौनसा तंत्र बनता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "श्वसन तंत्र",
			"Option2": "पाचन तंत्र",
			"Option3": "तंत्रिका तंत्र",
			"Option4": "रक्त परिसंचरण तंत्र",
			"Answer": "रक्त परिसंचरण तंत्र",
			"difficultyLevel": "Difficult",
			"resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6728",
			"resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "139",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q129",
			"QueId": "129",
			"Question": "रक्त परिसंचरण तंत्र इनमें से कौनसा काम करता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "शरीर को हिलने-डुलने में मदद करना",
			"Option2": "रक्त को छानना",
			"Option3": "सांस लेना और छोड़ना",
			"Option4": "शरीर में ऑक्सीजन पहुंचना",
			"Answer": "शरीर में ऑक्सीजन पहुंचना",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6729",
			"resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "140",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q130",
			"QueId": "130",
			"Question": "कार्बन डाइऑक्साइड युक्त रक्त हृदय से किस अंग की ओर भेजा जाता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "आमाशय",
			"Option2": "फेफड़े",
			"Option3": "यकृत",
			"Option4": "आंत",
			"Answer": "फेफड़े",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6730",
			"resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "141",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q131",
			"QueId": "131",
			"Question": "शुद्ध रक्त फेफड़ों से हृदय के किस खाने में भेजा जाता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "दाएं एट्रियम में",
			"Option2": "बाएं एट्रियम में",
			"Option3": "दाएं वेंट्रिकल में",
			"Option4": "बाएं वेंट्रिकल में",
			"Answer": "बाएं एट्रियम में",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6731",
			"resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "142",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q132",
			"QueId": "132",
			"Question": "ह्रदय द्वारा रक्त पम्प करने के कारण किनकी दीवारों पर दबाव पड़ता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "रक्तवाहिनियां",
			"Option2": "आंत",
			"Option3": "अग्नाशय",
			"Option4": "पेडू की हड्डी",
			"Answer": "रक्तवाहिनियां",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6732",
			"resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "143",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q133",
			"QueId": "133",
			"Question": "ब्लड प्रेशर मापने के लिए किस उपकरण का उपयोग किया जाता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "स्फिग्मोमैनोमीटर",
			"Option2": "बैरोमीटर",
			"Option3": "स्टेथोस्कोप",
			"Option4": "थर्मामीटर",
			"Answer": "स्फिग्मोमैनोमीटर",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "रक्तचाप होता क्या है",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6733",
			"resourcePath": "videos/h_Blood_pressure.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "144",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q134",
			"QueId": "134",
			"Question": "जब मस्तिष्क को रक्त पंहुचाने वाली रक्तवाहिनियों को क्षति पंहुचती है या वे बंद हो जाती हैं, तो क्या हो सकता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "ब्रेन स्ट्रोक",
			"Option2": "हार्ट अटैक",
			"Option3": "किडनी फेल",
			"Option4": "कैंसर",
			"Answer": "ब्रेन स्ट्रोक",
			"difficultyLevel": "Difficult",
			"resourceName": "रक्तचाप होता क्या है",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6734",
			"resourcePath": "videos/h_Blood_pressure.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "145",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q135",
			"QueId": "135",
			"Question": "एंजियोप्लास्टी में रक्तवाहिनी चौड़ी करने के लिए जो खोखली ट्यूब फिट की जाती है, उसे क्या कहते हैं?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "खोखला बेलन",
			"Option2": "परखनली",
			"Option3": "स्टेंट",
			"Option4": "पंप",
			"Answer": "स्टेंट",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "रक्तचाप होता क्या है",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6735",
			"resourcePath": "videos/h_Blood_pressure.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "146",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q136",
			"QueId": "136",
			"Question": "ह्रदय द्वारा रक्त पम्प करने के बाद रक्तवाहिनियों की दीवारों पर पड़ने वाले दबाव को क्या कहते हैं?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "पेशाब का प्रेशर",
			"Option2": "ब्लड प्रेशर",
			"Option3": "पानी का प्रेशर",
			"Option4": "हवा का प्रेशर",
			"Answer": "ब्लड प्रेशर",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "रक्तचाप होता क्या है",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6736",
			"resourcePath": "videos/h_Blood_pressure.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "147",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q137",
			"QueId": "137",
			"Question": "ह्रदय के सिकुड़ने पर रक्तवाहिनियों की दीवारों पर जो दबाव पड़ता है, उसे कौनसा ब्लड प्रेशर कहते हैं?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "सिस्टोलिक",
			"Option2": "डायस्टोलिक",
			"Option3": "हाइड्रोलिक",
			"Option4": "हीमोफिलिक",
			"Answer": "सिस्टोलिक",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "रक्तचाप होता क्या है",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6737",
			"resourcePath": "videos/h_Blood_pressure.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "148",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q138",
			"QueId": "138",
			"Question": "ह्रदय के फ़ैलने पर रक्तवाहिनियों की दीवारों पर जो दबाव पड़ता है, उसे कौनसा ब्लड प्रेशर कहते हैं?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "हीमोफिलिक",
			"Option2": "सिस्टोलिक",
			"Option3": "हाइड्रोलिक",
			"Option4": "डायस्टोलिक",
			"Answer": "डायस्टोलिक",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "रक्तचाप होता क्या है",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6738",
			"resourcePath": "videos/h_Blood_pressure.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "149",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q139",
			"QueId": "139",
			"Question": "पतली हो चुकी रक्तवाहिनी को चौड़ा करने के लिए कौनसा ऑपरेशन किया जाता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "एंजियोप्लास्टी",
			"Option2": "डायस्टोलिक",
			"Option3": "सिस्टोलिक",
			"Option4": "डायग्नोसिस",
			"Answer": "एंजियोप्लास्टी",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "रक्तचाप होता क्या है",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6739",
			"resourcePath": "videos/h_Blood_pressure.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "150",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q140",
			"QueId": "140",
			"Question": "इनमें से किस विकल्प में ब्लड प्रेशर सही तरीके से लिखा है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "110-70 mmHg",
			"Option2": "110/70 mmHg",
			"Option3": "110X70 mmHg",
			"Option4": "110+70 mmHg",
			"Answer": "110/70 mmHg",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "रक्तचाप की जांच कैसे की जाती है?",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6740",
			"resourcePath": "videos/h_Blood_pressure_checking.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "151",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q141",
			"QueId": "141",
			"Question": "मिलीमीटर ऑफ़ मरकरी\u0027 क्या नापने की इकाई है.",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "ब्लड प्रेशर",
			"Option2": "शुगर",
			"Option3": "ऑक्सीजन",
			"Option4": "धड़कन",
			"Answer": "ब्लड प्रेशर",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "रक्तचाप की जांच कैसे की जाती है?",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6741",
			"resourcePath": "videos/h_Blood_pressure_checking.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "152",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q142",
			"QueId": "142",
			"Question": "ब्लड प्रेशर मापने वाले स्फिग्मोमैनोमीटर का दूसरा नाम क्या है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "बैरोमीटर",
			"Option2": "स्टेथोस्कोप",
			"Option3": "बी. पी एपरेटस",
			"Option4": "थर्मामीटर",
			"Answer": "बी. पी एपरेटस",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "रक्तचाप की जांच कैसे की जाती है?",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6742",
			"resourcePath": "videos/h_Blood_pressure_checking.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "153",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q143",
			"QueId": "143",
			"Question": "मनुष्यों में सामान्य ब्लड प्रेशर कितना होता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "160/100 mmHg",
			"Option2": "120/80 mmHg",
			"Option3": "150/100 mmHg",
			"Option4": "90/60 mmHg",
			"Answer": "120/80 mmHg",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "रक्तचाप की जांच कैसे की जाती है?",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6743",
			"resourcePath": "videos/h_Blood_pressure_checking.mp4",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "154",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q144",
			"QueId": "144",
			"Question": "किसी भी वस्तु का रंग किस पर निर्भर करता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "वस्तु से परावर्तित होने वाले रंग पर",
			"Option2": "हमारी आँखों के रंग पर",
			"Option3": "वस्तु के आकार पर",
			"Option4": "प्रकाश की मात्रा पर",
			"Answer": "वस्तु से परावर्तित होने वाले रंग पर",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6744",
			"resourcePath": "videos/h_Skin.mp4 ",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "155",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q145",
			"QueId": "145",
			"Question": "त्वचा का रंग किस पदार्थ पर निर्भर करता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "क्लोरोफिल",
			"Option2": "राइबोज़ोम",
			"Option3": "मेलेनिन",
			"Option4": "प्लेटलेट",
			"Answer": "मेलेनिन",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6745",
			"resourcePath": "videos/h_Skin.mp4 ",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "156",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q146",
			"QueId": "146",
			"Question": "सफ़ेद रंग कितने रंगों से मिल कर बनता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "15",
			"Option2": "7",
			"Option3": "20",
			"Option4": "10",
			"Answer": "7",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6746",
			"resourcePath": "videos/h_Skin.mp4 ",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "157",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q147",
			"QueId": "147",
			"Question": "अगर त्वचा गहरे रंग की हो तो क्या होगा? ______",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "वह सफ़ेद दिखेगी",
			"Option2": "वह लगभग सभी रंगों को सोख लेगी",
			"Option3": "वह लगभग सभी रंगों को परावर्तित करेगी",
			"Option4": "वह सिर्फ हरे रंग को सोखेगी",
			"Answer": "वह लगभग सभी रंगों को सोख लेगी",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6747",
			"resourcePath": "videos/h_Skin.mp4 ",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "158",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q148",
			"QueId": "148",
			"Question": "अगर त्वचा हल्के रंग की हो तो क्या होगा? ______",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "वह सिर्फ हरे रंग को सोखेगी",
			"Option2": "वह लगभग सभी रंगों को सोख लेगी",
			"Option3": "वह पीले रंग को परावर्तित करेगी",
			"Option4": "वह लगभग सभी रंगों को परावर्तित करेगी",
			"Answer": "वह लगभग सभी रंगों को परावर्तित करेगी",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6748",
			"resourcePath": "videos/h_Skin.mp4 ",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "159",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q149",
			"QueId": "149",
			"Question": "इनमें से त्वचा का रंग किससे निर्धारित होता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "त्वचा में मेलेनिन की मात्रा",
			"Option2": "हर दिन नहाना",
			"Option3": "हमारा भोजन",
			"Option4": "हमारे द्वारा पीया गया पानी",
			"Answer": "त्वचा में मेलेनिन की मात्रा",
			"difficultyLevel": "Difficult",
			"resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6749",
			"resourcePath": "videos/h_Skin.mp4 ",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "160",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q150",
			"QueId": "150",
			"Question": "सूर्य की कौनसी किरणें आपकी त्वचा को नुकसान पहुंचा सकती हैं?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "पीली किरणें",
			"Option2": "लाल किरणें",
			"Option3": "हरी किरणें",
			"Option4": "पराबैंगनी किरणें",
			"Answer": "पराबैंगनी किरणें",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6750",
			"resourcePath": "videos/h_Skin.mp4 ",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "161",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q151",
			"QueId": "151",
			"Question": "सूर्य की पराबैंगनी किरणों से हमें कौन बचाता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "क्लोरोफिल",
			"Option2": "राइबोज़ोम",
			"Option3": "मेलेनिन",
			"Option4": "प्लेटलेट",
			"Answer": "मेलेनिन",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6751",
			"resourcePath": "videos/h_Skin.mp4 ",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "162",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q152",
			"QueId": "152",
			"Question": "मानव शरीर में मेलेनिन का उत्पादन क्यों होता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "रंग देने के लिए",
			"Option2": "पसीना लाने के लिए",
			"Option3": "त्वचा की कोशिकाओं की रक्षा के लिए",
			"Option4": "इनमें से कोई नहीं",
			"Answer": "त्वचा की कोशिकाओं की रक्षा के लिए",
			"difficultyLevel": "Difficult",
			"resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6752",
			"resourcePath": "videos/h_Skin.mp4 ",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "163",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q153",
			"QueId": "153",
			"Question": "जैविक विकास के दौरान भूमध्य रेखा से ध्रुवों की तरफ़ बसने पर मानव त्वचा के रंग में क्या परिवर्तन हुआ?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "त्वचा में मेलेनिन की मात्रा बढ़ी",
			"Option2": "मेलेनिन की मात्रा उतनी ही रही",
			"Option3": "त्वचा में मेलेनिन की मात्रा घटी",
			"Option4": "इनमें से कोई नहीं",
			"Answer": "त्वचा में मेलेनिन की मात्रा घटी",
			"difficultyLevel": "Difficult",
			"resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6753",
			"resourcePath": "videos/h_Skin.mp4 ",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "164",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q154",
			"QueId": "154",
			"Question": "ग्लोब पर भूमध्य रेखा से ध्रुवों की तरफ़ जाते हुए ____________",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "पराबैंगनी किरणों की तीव्रता घटती है",
			"Option2": "पराबैंगनी किरणों की तीव्रता बढ़ती है",
			"Option3": "पृथ्वी चौकोर दिखती है",
			"Option4": "पेड़ों की संख्या बढ़ती है",
			"Answer": "पराबैंगनी किरणों की तीव्रता घटती है",
			"difficultyLevel": "Difficult",
			"resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6754",
			"resourcePath": "videos/h_Skin.mp4 ",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "165",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q155",
			"QueId": "155",
			"Question": "भूमध्य रेखा पर रहने वाले लोगों की त्वचा का रंग जैविक विकास की प्रक्रिया में गहरा हो गया क्योंकि ___________",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "इस इलाके में पराबैंगनी किरणों की तीव्रता ज्यादा होने के कारण उनसे बचाव की आवश्यकता ज्यादा होती है",
			"Option2": "इस इलाके में पराबैंगनी किरणों की तीव्रता बहुत कम है",
			"Option3": "इस इलाके में पराबैंगनी किरणें मौजूद नहीं हैं",
			"Option4": "इस इलाके तक सूर्य की किरणें पहुँच नहीं पाती हैं",
			"Answer": "इस इलाके में पराबैंगनी किरणों की तीव्रता ज्यादा होने के कारण उनसे बचाव की आवश्यकता ज्यादा होती है",
			"difficultyLevel": "Difficult",
			"resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6755",
			"resourcePath": "videos/h_Skin.mp4 ",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "166",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q156",
			"QueId": "156",
			"Question": "पराबैंगनी किरणों की मदद से किस विटामिन का निर्माण किया जाता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "A",
			"Option2": "B",
			"Option3": "C",
			"Option4": "D",
			"Answer": "D",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6756",
			"resourcePath": "videos/h_Skin.mp4 ",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "167",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q157",
			"QueId": "157",
			"Question": "विटामिन डी का निर्माण किन किरणों की मदद से किया जाता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "अत्यंत ठंडी किरणें",
			"Option2": "पराबैंगनी किरणें",
			"Option3": "अत्यंत गरम किरणें",
			"Option4": "एक्स रे",
			"Answer": "पराबैंगनी किरणें",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6757",
			"resourcePath": "videos/h_Skin.mp4 ",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "168",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q158",
			"QueId": "158",
			"Question": "शरीर में मेलेनिन की मात्रा किस पर निर्भर करती है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "भोजन के तत्व",
			"Option2": "पानी की मात्रा",
			"Option3": "डीएनए",
			"Option4": "आरएनए",
			"Answer": "डीएनए",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6758",
			"resourcePath": "videos/h_Skin.mp4 ",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "169",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q159",
			"QueId": "159",
			"Question": "सिद्धि समुदाय किस महाद्वीप से भारत आया था?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "यूरोप",
			"Option2": "अफ्रीका",
			"Option3": "एशिया",
			"Option4": "ऑस्ट्रेलिया",
			"Answer": "अफ्रीका",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6759",
			"resourcePath": "videos/h_Skin.mp4 ",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "170",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q160",
			"QueId": "160",
			"Question": "पूर्वी अफ्रीका से आकर भारत में बसने वाले समुदाय का नाम क्या है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "सिद्धि",
			"Option2": "भील",
			"Option3": "गोंद",
			"Option4": "रोहिंग्या",
			"Answer": "सिद्धि",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6760",
			"resourcePath": "videos/h_Skin.mp4 ",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "171",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q161",
			"QueId": "161",
			"Question": "किसकी वजह से सिद्धि समुदाय और अन्य भारतीय लोगों के चेहरे की बनावट में अंतर हैं?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "भोजन में मौजूद तत्व",
			"Option2": "पानी की मात्रा",
			"Option3": "डीएनए",
			"Option4": "आरएनए",
			"Answer": "डीएनए",
			"difficultyLevel": "Difficult",
			"resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6761",
			"resourcePath": "videos/h_Skin.mp4 ",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "172",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q162",
			"QueId": "162",
			"Question": "हमारे शरीर की संरचना को निर्धारित करने वाला डीएनए (DNA) हमें कहाँ से मिलता है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "माता-पिता से",
			"Option2": "पानी से",
			"Option3": "भोजन से",
			"Option4": "हवा से",
			"Answer": "माता-पिता से",
			"difficultyLevel": "Simple",
			"resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6762",
			"resourcePath": "videos/h_Skin.mp4 ",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "173",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q163",
			"QueId": "163",
			"Question": "भूमध्य रेखा के पास रहने वाले लोगों की त्वचा में यदि मेलेनिन न हो तो क्या होगा?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "विटामिन डी का उत्पादन कम होगा",
			"Option2": "उनकी त्वचा का रंग गहरा होगा",
			"Option3": "सूर्य की किरणों को ज्यादा सोखा जाएगा",
			"Option4": "पराबैंगनी किरणों की वजह से त्वचा की कोशिकाएं नष्ट हो जाएँगी",
			"Answer": "पराबैंगनी किरणों की वजह से त्वचा की कोशिकाएं नष्ट हो जाएँगी",
			"difficultyLevel": "Difficult",
			"resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6763",
			"resourcePath": "videos/h_Skin.mp4 ",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "174",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q164",
			"QueId": "164",
			"Question": "सही विकल्प चुनें",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "अधिक मेलेनिन : गहरे रंग की त्वचा",
			"Option2": "कम मेलेनिन : हल्के रंग की त्वचा",
			"Option3": "विटामिन डी के निर्माण के लिए पराबैंगनी किरणें ज़रूरी होती हैं",
			"Option4": "उपरोक्त सभी ",
			"Answer": "उपरोक्त सभी ",
			"difficultyLevel": "Medium",
			"resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6764",
			"resourcePath": "videos/h_Skin.mp4 ",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "175",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q165",
			"QueId": "165",
			"Question": "कौनसा विकल्प ग़लत है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "अधिक मेलेनिन : हल्के रंग की त्वचा",
			"Option2": "कम मेलेनिन : हल्के रंग की त्वचा",
			"Option3": "विटामिन डी के निर्माण के लिए पराबैंगनी किरणें ज़रूरी होती हैं",
			"Option4": "पराबैंगनी किरणें आपकी त्वचा को नुकसान पहुंचा सकती हैं",
			"Answer": "अधिक मेलेनिन : हल्के रंग की त्वचा",
			"difficultyLevel": "medium",
			"resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6765",
			"resourcePath": "videos/h_Skin.mp4 ",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "176",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q166",
			"QueId": "166",
			"Question": "गहरे रंग की त्वचा वाले लोग इनमें से किस देश के निवासी हो सकते हैं?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "जर्मनी",
			"Option2": "ग्रीस",
			"Option3": "केन्या",
			"Option4": "न्यूज़ीलैंड",
			"Answer": "केन्या",
			"difficultyLevel": "Difficult",
			"resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6766",
			"resourcePath": "videos/h_Skin.mp4 ",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "177",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q167",
			"QueId": "167",
			"Question": "हल्के रंग की त्वचा वाले लोग इनमें से किस देश के निवासी हो सकते हैं?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "केन्या",
			"Option2": "स्पेन",
			"Option3": "सोमालिया",
			"Option4": "नाइजीरिया",
			"Answer": "स्पेन",
			"difficultyLevel": "Difficult",
			"resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6767",
			"resourcePath": "videos/h_Skin.mp4 ",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "178",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q168",
			"QueId": "168",
			"Question": "आपके अनुसार अधिकतर दक्षिण भारतियों की त्वचा कश्मीरीयों की त्वचा की तुलना में गहरे रंग की क्यों होती है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "दक्षिण भारत के लोग सौंदर्य प्रसाधनों का उपयोग नहीं करते हैं",
			"Option2": "कश्मीर के लोग स्वस्थ भोजन खाते हैं",
			"Option3": "भारत का दक्षिणी हिस्सा भूमध्य रेखा के करीब है",
			"Option4": "कश्मीर में लोग धूप में बाहर नहीं जाते हैं",
			"Answer": "भारत का दक्षिणी हिस्सा भूमध्य रेखा के करीब है",
			"difficultyLevel": "Difficult",
			"resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6768",
			"resourcePath": "videos/h_Skin.mp4 ",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}, {
			"nodeId": "179",
			"nodeType": "Resource",
			"nodeTitle": "Q169",
			"QueId": "169",
			"Question": "न्यूज़ीलैंड क्रिकेट टीम के खिलाड़ियों की त्वचा अक्सर हल्के रंग की क्यों होती है?",
			"QuestionType": "MCQ",
			"Option1": "वे धुप में नहीं खेलते हैं",
			"Option2": "न्यूजीलैंड भूमध्य रेखा से बहुत दूर है",
			"Option3": "भूमध्य रेखा की टीम में अन्य देशों के खिलाड़ी हैं",
			"Option4": "वे बहुत सारे सौंदर्य प्रसाधनों का उपयोग करते हैं",
			"Answer": "न्यूजीलैंड भूमध्य रेखा से बहुत दूर है",
			"difficultyLevel": "Difficult",
			"resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?",
			"resourceType": "",
			"resourceId": "6769",
			"resourcePath": "videos/h_Skin.mp4 ",
			"programLanguage": "Hindi",
			"nodelist": null
		}]
	}]
}